\documentclass[]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{mathrsfs}

\title{La filosofia ellenistica e il neoplatonismo}
\author{\texorpdfstring{Mattia Cozzi\newline\href{mailto:cozzimattia@gmail.com}{\texttt{cozzimattia@gmail.com}}}{Mattia Cozzi}}
\date{a.s.~2022/2023}

%\documentclass[handout]{beamer}     %usare questa classe per generare l'handout
%\usepackage{pgfpages}   %per mostrare più quadri nella stessa pagina
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usetheme{Singapore}
%\useoutertheme[left]{sidebar} %elementi intorno alle diapositive
\setbeamercovered{dynamic} %modifica l'aspetto del testo grigetto delle diapositive future. Argomenti: invisible/transparent/dynamic
\usecolortheme{orchid}
%COLORE PRINCIPALE
\definecolor{azzurro}{RGB}{16, 127, 201} % UBC Blue (primary)
\setbeamercolor{structure}{fg=azzurro} % itemize, enumerate, etc

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf,pgfplots,graphicx}
\pgfplotsset{compat=1.16}

\usetikzlibrary{angles,quotes,arrows,shapes.geometric,decorations.markings}
%rettangolo rosso
\tikzstyle{rosso} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu
\tikzstyle{blu} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde
\tikzstyle{verde} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio
\tikzstyle{arancio} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro
\tikzstyle{azzurro} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola
\tikzstyle{viola} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo
\tikzstyle{giallo} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lungo
\tikzstyle{rossoxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lungo
\tikzstyle{bluxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lungo
\tikzstyle{verdexl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lungo
\tikzstyle{arancioxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lungo
\tikzstyle{azzurroxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lungo
\tikzstyle{violaxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lungo
\tikzstyle{gialloxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lunghissimo
\tikzstyle{rossoxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lunghissimo
\tikzstyle{bluxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lunghissimo
\tikzstyle{verdexxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lunghissimo
\tikzstyle{arancioxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lunghissimo
\tikzstyle{azzurroxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lunghissimo
\tikzstyle{violaxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lunghissimo
\tikzstyle{gialloxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=yellow!70]

\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\setbeamercolor{alerted text}{fg=azzurro}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Contenuti}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Intro}



\begin{frame}
\frametitle{L'impero di Alessandro Magno}
\begin{figure}
  \includegraphics[width=.9\columnwidth]{img/alessandro.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{L'età ellenistica (1)}
Alla morte di Alessandro Magno nel 323 a.C.~il suo enorme impero viene diviso in tre grandi regni (Macedonia, Egitto e Asia) e in altri stati minori.\pause

~

Tutti questi regni vedono la simbiosi tra la cultura greca e la cultura locale, oltre ad una similitudine nelle strutture socio-economiche. Siamo nell'\alert<2>{età ellenistica}.\pause

~

È la crisi definitiva del modello-\emph{polis}, in favore di nuove città, monarchie assolute e orientaleggianti.\pause

~

I Greci non sono più cittadini ma \alert<4>{sudditi}.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{L'età ellenistica (2)}
Aumenta di molto il fenomeno della schiavitù e \alert<1>{si acutizzano le differenze sociali}, con la crisi del ceto medio e la polarizzazione tra grandi masse povere e pochi individui con grandi fortune.\pause

~

Ne consegue un generale \alert<2>{allontanamento dalla politica}, che era stata interlocutrice principale di tutta la filosofia ateniese (i Sofisti, Socrate, Platone e Aristotele).
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La biblioteca di Alessandria}
La \alert<1>{biblioteca di Alessandria d'Egitto} è il centro culturale più importante: contava tra i 500.000 e i 700.000 rotoli, che volevano essere la raccolta più completa del sapere greco.\pause

~

Parallelamente alla biblioteca, si istituisce il \alert<2>{Museo} (tempio delle muse, tempio del sapere), una sorta di istituto di ricerca che comprendeva un osservatorio astronomico, un giardino zoologico, un orto botanico e delle sale anatomiche.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La cultura ellenistica}
In età ellenistica si ha grande fioritura delle discipline particolari (contrariamente ai ``grandi sistemi'' di Platone e Aristotele), grazie ai finanziamenti dei vari stati. Emblematico è il caso di Euclide e dei suoi \emph{Elementi}.\pause

~

Oltre a Euclide, ad Alessandria troviamo anche:
\begin{itemize}
  \item \alert<2>{Archimede}, matematico e fisico;\pause
  \item \alert<3>{Eratostene}, matematico e geografo che realizzò la prima rappresentazione cartografica del mondo;\pause
  \item \alert<4>{Ippocrate} e \alert<4>{Galeno}, medici;\pause
  \item \alert<5>{Tolomeo}, creatore del sistema geocentrico che reggerà fino al '500.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La filosofia ellenistica}
La filosofia ellenistica si organizza in diverse ``scuole'', gruppi di persone che studiavano una certa dottrina filosofica.\pause

~

Erano  fondate da un filosofo che proponeva la propria ``visione del mondo''.\pause

~

Ci si aspettava adesione da parte degli studenti (non era così nell'Accademia e nel Liceo, si veda il caso dello stesso Aristotele).\pause

~

Le scuole ellenistiche hanno in comune un obiettivo: \alert<4>{la salvezza dell'uomo}, la tranquillità dello spirito.
\end{frame}

\section{Stoicismo}


\begin{frame}
\frametitle{Il fondatore della scuola}

Zenone di Cizio (Cipro, 336-264 a.C.) giunge ad Atene e frequenta diversi maestri. Fonda la sua scuola nel 300 a.C. nel portico dipinto (\emph{Stoà poikìle}) dell'\emph{agorà} di Atene.\pause

~

Muore suicida, come molti altri Stoici dopo di lui.\pause

~

Abbiamo solo frammenti in cui non si fa riferimento ad un autore specifico: si parla generalmente degli Stoici.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Caratteri generali}
Gli Stoici \alert<1>{cercano la felicità per mezzo della virtù}. Secondo Zenone, per raggiungere virtù e felicità è \alert<1>{necessaria la scienza}.\pause

~

\begin{quote}
  La filosofia è esercizio di virtù, ma per mezzo della virtù stessa; giacché non può esserci né virtù senza esercizio, né esercizio di virtù senza virtù.
  \begin{flushright}
    Seneca
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~

Le virtù sono quella naturale, quella morale e quella razionale. Gli Stoici dividono pertanto la filosofia in \alert<3>{fisica}, \alert<3>{etica} e \alert<3>{logica}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La logica}
La logica è la dottrina che ha per oggetto i discorsi (\emph{lògoi}).\pause

~

La logica stoica si divide in due parti:
\begin{itemize}
  \item una si occupa della conoscenza e dei concetti;\pause
  \item l'altra si occupa del \alert<3>{ragionamento dal punto di vista formale}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La conoscenza}
\alert<1>{Tutta la conoscenza deriva dai sensi}, che vengono impressi nella \emph{tabula rasa} che è la mente.\pause

~

Con l'accumulo delle sensazioni si forma, mediante \alert<2>{anticipazione}, il concetto. Altri concetti si formano artificialmente (con l'insegnamento e il ragionamento).\pause

~

Gli Stoici rigettano però il platonismo: l'universale esiste soltanto nell'anima umana.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Teoria del significato}
Secondo Aristotele ogni sostanza individuale ha una sua essenza, che corrisponde ad un certo concetto (forma).\pause

~

Secondo gli Stoici, il concetto è invece soltanto un \alert<2>{segno} ($\lambda\varepsilon\kappa\tau\textrm{\textit{o}}\nu$, \emph{lektòn}) che si riferisce ad una categoria di oggetti.\pause

~

Per i \emph{lektà} distinguiamo:
\begin{itemize}
  \item la parola (\alert<3>{significante});\pause
  \item l'immagine mentale evocata dalla parola (\alert<4>{significato});\pause
  \item l'oggetto reale di cui si parla (\alert<5>{riferimento}).
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Teoria del ragionamento}
Come Aristotele, anche gli Stoici si occupano di strutture di enunciati (\emph{axiomata}), frasi con un valore di verità.\pause

~

Aristotele tuttavia poneva l'accento sulla predicazione, come quando diciamo che ``Tutti gli S sono P'' o che ``Qualche S non è P''.\pause

~

Gli Stoici si concentrano invece sulla \alert<3>{logica proposizionale}, quella che studia il collegamento tra enunciati.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Le cinque figure del ragionamento}
Gli Stoici individuano cinque ragionamenti \alert{anapodittici} (non dimostrativi) autoevidenti.\pause
\begin{columns}
\begin{column}{.3\textwidth}
  \begin{enumerate}
    \item[P1] \textcolor{red}{Se A, allora B
    \item[P2] A\\\vspace*{-.5em}
    \noindent\rule{2cm}{0.4pt}
    \item[C] B}
  \end{enumerate}\pause
  
  ~

  ~


  \begin{enumerate}
    \item[P1] \textcolor{orange}{Se A, allora B
    \item[P2] Non B\\\vspace*{-.5em}
    \noindent\rule{2cm}{0.4pt}
    \item[C] Non A}
  \end{enumerate}\pause
\end{column}
\begin{column}{.3\textwidth}
  \begin{enumerate}
    \item[P1] \textcolor{purple}{Non (A e B)
    \item[P2] A\\\vspace*{-.5em}
    \noindent\rule{2cm}{0.4pt}
    \item[C] Non B}
  \end{enumerate}\pause
  
  ~

  ~

  \begin{enumerate}
    \item[P1] \textcolor{blue}{A oppure B
    \item[P2] A\\\vspace*{-.5em}
    \noindent\rule{2cm}{0.4pt}
    \item[C] Non B}
  \end{enumerate}\pause
\end{column}
\begin{column}{.3\textwidth}
  \begin{enumerate}
    \item[P1] \textcolor{cyan}{A oppure B
    \item[P2] Non B\\
    \noindent\rule{2cm}{0.4pt}
    \item[C] A}
  \end{enumerate}

  ~

  ~

  ~

  ~

  ~

  ~
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}



\begin{frame}
  \frametitle{Con la scrittura logica moderna}
  \begin{columns}
  \begin{column}{.3\textwidth}
    \begin{enumerate}
      \item[P1] \textcolor{red}{$p \rightarrow q$
      \item[P2] $p$\\\vspace*{-.5em}
      \noindent\rule{2cm}{0.4pt}
      \item[C] $q$}
    \end{enumerate}
    
    ~
  
    ~
  
  
    \begin{enumerate}
      \item[P1] \textcolor{orange}{$p \rightarrow q$
      \item[P2] $\lnot q$\\\vspace*{-.5em}
      \noindent\rule{2cm}{0.4pt}
      \item[C] $\lnot p$}
    \end{enumerate}
  \end{column}
  \begin{column}{.3\textwidth}
    \begin{enumerate}
      \item[P1] \textcolor{purple}{$\lnot (p \wedge q)$
      \item[P2] $p$\\\vspace*{-.5em}
      \noindent\rule{2cm}{0.4pt}
      \item[C] $\lnot q$}
    \end{enumerate}
    
    ~
  
    ~
  
    \begin{enumerate}
      \item[P1] \textcolor{blue}{$p \, \dot{\vee} \, q$
      \item[P2] $p$\\\vspace*{-.5em}
      \noindent\rule{2cm}{0.4pt}
      \item[C] $\lnot q$}
    \end{enumerate}
  \end{column}
  \begin{column}{.3\textwidth}
    \begin{enumerate}
      \item[P1] \textcolor{cyan}{$p \, \dot{\vee} \, q$
      \item[P2] $\lnot q$\\
      \noindent\rule{2cm}{0.4pt}
      \item[C] $p$}
    \end{enumerate}
  
    ~
  
    ~
  
    ~
  
    ~
  
    ~
  
    ~
  \end{column}
  \end{columns}
  \end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{I paradossi}
Gli Stoici si occupano anche di ``discorsi insolubili'', spesso chiamati paradossi, antinomie o dilemmi.\pause

~

Ricordiamo:
\begin{itemize}
  \item il paradosso del Sorite o del Calvo, ``Un chicco di grano non fa un mucchio; quando, aggiungendo un chicco alla volta, si avrà un mucchio?'';\pause
  \item il \alert<3>{paradosso del Mentitore}, ``Epimenide cretese dichiara che tutti i cretesi sono bugiardi. Epimenide dice il vero?''.\pause
\end{itemize}

~

Al di là dell'interesse Stoico, le antinomie sono state questioni che hanno portato grandi rivoluzioni in logica (si veda il paradosso di Russell).
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{La fisica}
Per gli Stoici, il mondo è retto da un \alert<1>{ordine immutabile, razionale, perfetto e necessario} che identificano con Dio.\pause

~

Distinguiamo:
\begin{itemize}
  \item il \alert<2>{principio passivo}, la sostanza senza qualità, la materia;\pause
  \item il \alert<3>{principio attivo}, la ragione, Dio, che agisce sulla materia e produce gli individui.\pause
\end{itemize}

~

Entrambi i principi sono \alert<4>{corporei e materiali}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Corporeo e incorporeo}
Secondo gli Stoici tutto è materiale, poiché \alert<1>{``esiste solo ciò che agisce o subisce un'azione''}, e pertanto esistono solo le cose corporee.\pause

~

Con il loro criterio, tra le cose corporee annoverano anche la voce, l'anima, le emozioni e Dio.\pause

~

Dio è un \alert<3>{soffio (\emph{pnéuma}) caldo e vitale} che anima e alimenta il tutto.\pause

~

Le uniche cose incorporee ammesse sono il vuoto, lo spazio, il tempo e i \emph{lektà}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'ordine cosmico}
La vita dell'universo è regolata da \alert<1>{cicli cosmici} di distruzione e rigenerazione.\pause

~

Ogni universo sarà identico al precedente, in un ciclo eterno. Tale ciclo non può cambiare perché è l'\alert<2>{ordine razionale e necessario delle cose}.\pause

~

Identificano l'ordine universale necessario con Dio (\emph{panteismo}) e con la ragione.\pause

~

L'anima è corpo ed è una parte dell'\alert<4>{anima del mondo}, cioè di Dio: anche l'anima umana è soffio vivificante. L'anima umana sopravvive alla morte nell'anima divina.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{L'etica}
L'etica stoica è una teoria dell'uso pratico della ragione. Lo scopo è quello di stabilire, con la ragione, un \alert<1>{accordo tra uomo e natura} (intesa panteisticamente).

~

\begin{quote}
  Conducetemi, o Giove, e tu Destino, ovunque da voi son destinato e vi servirò senza esitazione: giacché anche se non volessi, vi dovrei seguire ugualmente da stolto.
  \begin{flushright}
    Cleante di Asso
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~

È un dovere per l'essere umano agire in modo \alert<2>{conforme all'ordine razionale del cosmo}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il suicidio}
Gli Stoici giustificano il suicidio nel caso in cui le condizioni che impediscono l'adempimento del dovere prevalgano su quelle che lo favoriscono.\pause

~

\alert<2>{Se non è possibile conformarsi alla razionalità universale, l'unica via del saggio è il suicidio.}\pause

~

Morirono suicidi molti appartenenti alla scuola stoica, tra cui lo stesso Zenone, Antipatro di Tarso e il filosofo romano Seneca.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{L'indifferenza}
\alert<1>{La virtù è l'unico bene}, e pertanto saranno beni la sapienza, la saggezza, la giustizia, ecc.\pause

~

I mali saranno l'opposto dei beni, come la stoltezza o l'ignoranza.\pause

~

Tutto il resto (vita, salute, piacere, ricchezza, gloria, ecc.) e tutti i loro contrari non sono né beni né mali, sono degli \alert<3>{indifferenti}.\pause

~

Tra gli indifferenti, quelli preferibili sono detti \alert<4>{valori}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Le emozioni}
Gli Stoici sono per la \alert<1>{totale negazione del valore dell'emozione} (\emph{pàthos}).\pause

~

Le emozioni sono dannose come malattie: per sopravvivere gli animali hanno l'istinto, l'uomo ha la ragione.\pause

~

Per il saggio non esiste il dolore per i mali presenti, poiché egli conosce la perfezione dell'universo.\pause

~

La condizione del saggio è l'\alert<4>{apatia}, l'indifferenza ad ogni emozione, detta anche \alert<4>{atarassia} (tranquillità, assenza di turbamento).
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La comunità umana}
La legge divina e razionale che governa il cosmo è superiore a qualsiasi legge o comunità umana.\pause

~

\begin{quote}
  Essa non sarà diversa a Roma o ad Atene o dall'oggi al domani, ma come unica, eterna, immutabile legge governerà tutti i popoli e in ogni tempo.
  \begin{flushright}
    Cicerone, De re publica
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~

Sarà pertanto una sola la comunità umana. Gli Stoici sono \alert<3>{cosmopoliti}: tutti gli uomini sono (con)cittadini del mondo.

\end{frame}


% \begin{frame}
% \frametitle{Categorizzazione delle scienze}
% \begin{figure}
% \begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.55}]

% \node (scienze) [azzurro] {Scienze};
% \node (teor) [blu, right of=scienze, xshift=3cm, yshift=3.5cm] {Teoretiche};
% \draw [arrow] (scienze) |- (teor);\pause
% \node (prat) [blu, right of=scienze, xshift=3cm, yshift=0cm] {Pratiche};
% \draw [arrow] (scienze) -- (prat);\pause
% \node (poie) [blu, right of=scienze, xshift=3cm, yshift=-3.5cm] {Poietiche};
% \draw [arrow] (scienze) |- (poie);\pause

% \node (metaf) [arancio, right of=teor, xshift=3cm, yshift=1.2cm] {Metafisica};
% \draw [arrow] (teor) |- (metaf);\pause
% \node (fisica) [arancio, right of=teor, xshift=3cm, yshift=0cm] {Fisica};
% \draw [arrow] (teor) -- (fisica);\pause
% \node (matem) [arancio, right of=teor, xshift=3cm, yshift=-1.2cm] {Matematica};
% \draw [arrow] (teor) |- (matem);\pause

% \node (nece) [giallo, right of=fisica, xshift=3cm, yshift=0cm] {~\\studiano il \textbf{necessario} seguendo un metodo dimostrativo\\~};\pause

% \node (cono) [rosso, right of=nece, xshift=3cm, yshift=0cm] {~\\~\\hanno come scopo la \textbf{conoscenza disinteressata}\\~\\~};\pause


% \node (etica) [arancio, right of=prat, xshift=3cm, yshift=.6cm] {Etica};
% \draw [arrow] (prat) |- (etica);\pause
% \node (poli) [arancio, right of=prat, xshift=3cm, yshift=-.6cm] {Politica};
% \draw [arrow] (prat) |- (poli);\pause

% \node (arti) [arancio, right of=poie, xshift=3cm, yshift=.6cm] {Arti belle};
% \draw [arrow] (poie) |- (arti);\pause
% \node (tecn) [arancio, right of=poie, xshift=3cm, yshift=-.6cm] {Tecniche};
% \draw [arrow] (poie) |- (tecn);\pause

% \node (possi) [giallo, right of=poli, xshift=3cm, yshift=-1.1cm] {~\\~\\~\\studiano il \textbf{possibile}\\seguendo un metodo non\\ dimostrativo (valido ``per lo più'')\\~\\~\\~};\pause

% \node (agi) [rosso, right of=possi, xshift=3cm, yshift=1.7cm] {~\\hanno come scopo l'\textbf{orientamento dell'agire}\\~};\pause

% \node (prod) [rosso, right of=possi, xshift=3cm, yshift=-1.7cm] {~\\hanno come scopo la \textbf{produzione di opere}\\~};
% \end{tikzpicture}
% \end{figure}
% \end{frame}

\section{Epicureismo}


\begin{frame}
\frametitle{Vita e opere di Epicuro}

Epicuro nasce a Samo nel 341 a.C. e inizia ad occuparsi di filosofia giovanissimo, avvicinandosi alla dottrina di Democrito (atomismo). \pause

~

Nel 307 si trasferisce ad Atene e fonda il suo gruppo di discepoli. Insegna nel giardino della sua abitazione.\pause

~

I discepoli (uomini e donne) avevano una venerazione religiosa per il maestro, tanto che il motto della scuola era:
\begin{center}
  Comportati sempre come se Epicuro ti vedesse.
\end{center}\pause

~

Scrive moltissimo (circa 300 opere), ma ci rimane molto poco. I testi in nostro possesso trattano di \alert<4>{fisica} ed \alert<4>{etica}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il \emph{De rerum natura}}
Seguace tardo di Epicuro fu \alert<1>{Tito Lucrezio Caro} (poeta e filosofo romano, 96-55 a.C.), che nel suo \emph{De rerum natura} ci propone una trasposizione fedele della dottrina epicurea, soprattutto per quanto riguarda fisica e cosmologia.\pause

~

Lucrezio vede in Epicuro colui che ha \alert<2>{liberato gli uomini dal timore del soprannaturale e della morte}, e per questo lo riconosce come il fondatore della vera sapienza.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\emph{De rerum natura}, Libro I, vv.~62-74}
Mentre la vita umana giaceva sulla terra,\\
turpe spettacolo, oppressa dal grave peso della religione, [\ldots]\\
per primo un uomo di Grecia ardì sollevare gli occhi\\
mortali a sfidarla, e per primo drizzarlesi contro:\\
non lo domarono le leggende degli dèi, né i fulmini, né il minaccioso\\
brontolio del cielo; anzi tanto più ne stimolarono\\
il fiero valore dell'animo, così che volle\\
infrangere per primo le porte sbarrate dell'universo.\\
E dunque trionfò la vivida forza del suo animo\\
e si spinse lontano, oltre le mura fiammeggianti del mondo,\\
e percorse con il cuore e la mente l'immenso universo.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Il quadrifarmaco}
Per Epicuro la filosofia è lo \alert<1>{strumento per raggiungere la felicità}, intesa come liberazione dalle passioni dell'anima.\pause

~

La filosofia è un \alert<2->{quadruplice farmaco} che permette di:\pause
\begin{enumerate}
  \item \alert<3>{liberare gli uomini dal timore degli dei};\pause
  \item \alert<4>{liberare gli uomini dal timore della morte};\pause
  \item \alert<5>{dimostrare che si può raggiungere il piacere};\pause
  \item \alert<6>{dimostrare che ci si può allontanare dal dolore}.
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La canonica}
Epicuro chiama ``canonica'' quella parte della filosofia che fornisce i criteri (canoni) per la verità e la felicità.\pause

~

I criteri della verità sono, secondo Epicuro:
\begin{itemize}
  \item le \alert<2>{sensazioni}, che sorgono grazie agli \alert<2>{effluvi di atomi}, secondo la teoria di Democrito; sono sempre affidabili.\pause
  \item le \alert<3>{anticipazioni} (concetti), che nascono dalla ripetizione di esperienze; derivando dalle sensazioni, sono anch'esse affidabili.\pause
  \item le \alert<4>{emozioni} (piacere o dispiacere), che indicano la norma rispetto alla vita pratica.
\end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{La fisica}
Epicuro vuole liberare gli uomini dal timore del soprannaturale, e sposa pertanto una filosofia strettamente \alert<1>{materialistica} e \alert<1>{meccanicistica}.\pause

~

Epicuro accetta allora la \alert<2>{teoria fisica di Democrito}, che ha le caratteristiche richieste; introduce tuttavia importanti modifiche.\pause

~

Tutto ciò che esiste è materiale, tranne il vuoto in cui si muovono gli atomi.\pause

~

Gli atomi, di forme diverse, si urtano combinandosi tra loro.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La provvidenza divina}
Gli atomi si muovono senza un disegno di fondo, senza una causa finale. L'azione divina è esclusa dalla presenza del \alert<1->{male nel mondo}.\pause

~

\begin{quote}
  La divinità o vuol togliere i mali e non può, o può e non vuole, o non vuole né può, o vuole e può. Se vuole e non può, è impotente, e la divinità non può esserlo. Se può e non vuole è invidiosa, e la divinità non può esserlo. Se non vuole e non può, è invidiosa e impotente, quindi non è la divinità. Se vuole e può (che è la sola cosa che le è conforme), donde viene l'esistenza dei mali e perché non li toglie?
  \begin{flushright}
    Frammento 374
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La deviazione}
Secondo Epicuro gli atomi si muovono nel vuoto in linea retta e urtandosi formano diversi mondi.\pause

~

Tuttavia, atomi che si muovono tutti parallelamente non dovrebbero urtarsi!\pause

~

Per giustificare gli urti tra atomi introduce  la possibilità di una deviazione (\alert<3>{clinàmen}) casuale rispetto alla traiettoria rettilinea.\pause

~

Tale teoria, portata alle sua estreme conseguenze, permette di ammettere l'esistenza del \alert<4>{libero arbitrio umano}, che sarebbe impedito in un universo perfettamente retto da leggi causali.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La morte}
Secondo Epicuro il timore della morte è immotivato e basato su una concezione scorretta.{\pause} In realtà:

~

\begin{quote}
  Abìtuati a pensare che la morte non è nulla per noi, perché ogni bene e ogni male risiede nella facoltà di sentire, di cui la morte è appunto privazione. Perciò la retta conoscenza che la morte non è niente per noi rende gioiosa la stessa condizione mortale della nostra vita [\ldots].
  
  \alert{Il più terribile dei mali dunque, la morte, non è niente per noi, dal momento che, quando noi ci siamo, la morte non c'è, e quando essa sopravviene noi non siamo più.}
  \begin{flushright}
    Diogene Laerzio, Vite dei Filosofi
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Gli dei}
Secondo la stessa teoria epicurea, vale questo ragionamento:

~

\begin{quote}
  Se le sensazioni sono attendibili e gli uomini hanno il concetto degli dei allora gli dei devono esistere. I concetti degli dei nascono da effluvi di atomi degli dei.  
\end{quote}\pause

~

Epicuro ammette allora l'esistenza degli dei, che hanno forma umana e abitano gli spazi vuoti tra i mondi.\pause

~

Questi dei \alert<3>{non si curano né degli uomini né del nostro mondo}, e godono della loro perfetta beatitudine.\pause

~

Il saggio venera gli dei non per timore, ma per \alert<4>{ammirazione della loro beatitudine}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La felicità}
Epicuro intende la \alert<1>{felicità come piacere}, che costituisce il criterio con cui si valuta ogni bene.\pause

~

Epicuro intende prima di tutto il \alert<2>{piacere dei sensi}:

~
\begin{quote}
  Io non so concepire che cosa è il bene, se prescindo dai piaceri del gusto, dai piaceri d'amore, dai piaceri dell'udito e della vista e in generale da tutti i piaceri che gli uomini hanno dai sensi.
\end{quote}\pause

~

Ad esso si accompagnano necessariamente la \alert<3>{virtù} e la felicità.

~
\begin{quote}
  Chi non ha ciò da cui deriva la possibilità di vivere in modo saggio, buono e giusto non può nemmeno avere una vita piacevole.
\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Il piacere}
Il piacere può essere \alert<1>{in movimento} (come nella gioia, nel mangiare un buon cibo) o \alert<1>{stabile} (assenza di dolore).\pause

~

La felicità, nella concezione epicurea, risiede nel piacere stabile.\pause

~

La felicità è quindi una forma di \alert<2>{atarassia} (assenza di turbamento nell'anima) e di \alert<2>{aponia} (assenza di dolore fisico).
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{I piaceri e la politica}
Tra i bisogni dell'uomo, bisogna soddisfare solo quelli \alert<1>{naturali e necessari} (fame, sete, sonno), evitando di soddisfare quelli non necessari (come il mangiare sempre cibi prelibati) o non naturali (la gloria, il danaro).\pause

~

Anche se riconosce l'importanza e l'utilità della politica, Epicuro consiglia al saggio di restare estraneo, poiché è sicuramente fonte di turbamento per l'animo.\pause

\begin{center}
  \alert{$ \lambda\alpha\theta\varepsilon \,\, \beta\iota\omega\sigma\alpha\varsigma $}, ``làthe biòsas'',\\\alert{``vivi nascosto''}
  \end{center}
\end{frame}


\section{Scetticismo}

\begin{frame}
\frametitle{Caratteri generali}

Lo scetticismo, fondato da Pirrone (365-275 a.C.), è una corrente molto peculiare: non si intende costruire nessun sistema metafisico o nessun sistema di credenze razionali.\pause

~

La tesi fondamentale è che \alert<2->{l'essere umano non può in alcun modo accedere alla verità}.\pause

~

In questa tesi troviamo rimandi alla filosofia indiana, ai Sofisti e a Socrate.\pause

~

Lo scopo ultimo rimane, come nelle altre scuole ellenistiche, la \alert<4>{ricerca della pace interiore}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La critica alle altre dottrine}
Gli Scettici partono dalla constatazione del fatto che esistono molte dottrine e filosofie, tutte in contrasto le une con le altre.\pause

~

L'unica indagine degna di esser compiuta è quella di dimostrare la falsità delle altre dottrine.\pause

~

L'avversario è chiunque creda di possedere la verità, i cosiddetti \alert<2>{dogmatici} (\emph{dògma}, ``opinione ferma''). Si concentrano in particolare con i contemporanei, Stoici ed Epicurei.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'obiezione classica allo Scetticismo}
Si potrebbe obiettare che le stesse teorie scettiche sono dei dogmi, e pertanto dovrebbero essere criticate: così facendo lo Scettico si troverebbe intrappolato in una sorta di \alert<1>{paradosso del mentitore}.\pause

~

Gli Scettici tuttavia non negano che esista una natura profonda e vera dei fenomeni: \alert<2->{criticano la possibilità di arrivare a comprenderla}.\pause

~

\begin{quote}
  Noi ci opponiamo esclusivamente -- essi dicono -- all'indagine relativa alle cose non evidenti che soggiacciono ai fenomeni.
  \begin{flushright}
    Diogene Laerzio, Vite e dottrine di filosofi illustri
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La sospensione del giudizio}
Secondo Pirrone, non ci sono cose vere o false, belle o brutte, giuste o ingiuste \alert<1>{per natura}.\pause

~

Qualcosa può essere giusto, ingiusto, ecc.~per \alert<2>{convenzione}, relativamente ad un certo ambito, situazione o tempo.\pause

~

L'unico atteggiamento legittimo è quella della \emph{epoché} (sospensione) di tutti i giudizi.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Imperturbabilità e vita pratica}
L'\emph{epoché} dello Scettico, la sua rinuncia alla Verità, permette di raggiungere lo stato di \alert<1>{atarassia}, l'imperturbabile serenità della mente.\pause

~

La sospensione dei giudizi non impedisce la vita pratica: secondo Arcesilao (esponente della Media Accademia di Platone) il criterio per la vita pratica è il \alert<2>{buon senso}, la \alert<2>{ragionevolezza} (\emph{eulogìa}).\pause

~

Altri esponenti dell'Accademia propongono criteri soggettivi ma probabilistici per scegliere tra opinioni più o meno probabili.
\end{frame}


\section{Neoplatonismo}

\begin{frame}
\frametitle{Caratteri generali}
Il neoplatonismo è l'ultima corrente filosofica antica: il suo esponente principale è \alert<1>{Plotino} (205-270 d.C.).\pause

~

Plotino presenta la sua filosofia come una prosecuzione di quella platonica, ma si tratta a tutti gli effetti di un pensiero originale.\pause

~

Il suo concetto di partenza è che nulla potrebbe esiste o esser pensato senza l'\alert<3>{unità}: perfino la molteplicità delle cose del mondo la presuppone.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'Uno}
Plotino giunge a pensare ad una \alert<1>{unità assoluta}, l'Uno da cui tutte le molteplicità derivano.\pause

~

Questa unità è Dio in senso proprio, in quanto fondamento del mondo sensibile e intelligibile.\pause

~

L'Uno, in quanto unità assoluta, è \alert<3>{infinito, illimitato, privo di forma, oltre ogni determinazione qualitativa}.\pause

~

Non possiamo dire che cosa l'Uno è (lo staremmo determinando e differenziando da altro), \alert<4>{possiamo dire solo ciò che l'Uno non è} (teologia negativa).
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'emanazione}
Secondo Plotino l'Uno fa derivare da sé la molteplicità per via della sua \alert<1>{sovrabbondanza} d'essere: l'Uno è la causa del mondo.\pause

~

La molteplicità deriva dall'Uno per \alert<2>{emanazione} o \alert<2>{processione}, che Plotino descrive metaforicamente come l'irradiarsi di una luce da una candela.\pause

~

L'emanazione si realizza per gradi (\alert<3>{ipostasi}), livelli sempre meno perfetti più ci si allontana dall'Uno.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Le ipostasi}
La prima ipostasi è l'\alert<1->{Uno}, la ``potenza di ogni cosa''.\pause

~

La seconda è l'\alert<2->{Intelletto}, che comporta un primo sdoppiamento tra soggetto pensante e oggetto pensato. Non è l'intelletto di un singolo individuo, ma una mente universale che pensa le idee platoniche.\pause

~

La terza è l'\alert<3->{Anima} (del mondo), da cui emana il mondo corporeo: l'Anima ordina le cose corporee con le idee dell'Intelletto. Le singole anime sono parti o riflessi dell'Anima universale.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La materia}
Il mondo corporeo implica l'esistenza della materia, che Plotino intende negativamente: se l'Uno è (platonicamente) il Bene, la materia è vista come \alert<1>{assenza di Bene}.\pause

~

Plotino paragona le tre ipostasi alla luce, al Sole e alla Luna, mentre parla della materia come oscurità, che comincia là dove finisce la luce.
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{La nostalgia}
L'uomo sente in sé il desiderio ritornare all'Uno, di \alert<1>{ritrovare l'unità perduta} con il processo di emanazione e l'arrivo della materia.\pause

~

L'anima umana, collocata in bilico tra l'Uno e la materia, ha lo colpa di ``prendersi troppa cura'' del corpo in cui abita, allontanandosi dal mondo intelligibile.\pause

~

Il viaggio di ritorno verso l'Uno si prepara con l'abbandono delle cose esteriori, coltivando il \alert<3>{raccoglimento e l'ascolto interiore}.\pause

~

Si dovranno esercitare le virtù etiche di intelligenza, temperanza, coraggio e giustizia.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Tappe del ritorno all'Uno}
La prima tappa del ritorno è l'\alert<1->{arte}, intesa come contemplazione della bellezza. Secondo Plotino gli oggetti belli sono quelli che mostrano l'idea della cose, l'unità oltre la molteplicità.\pause

~

La seconda tappa è l'\alert<2->{amore}, che permette di sollevare l'uomo dalla contemplazione della bellezza corporea a quella incorporea, che è immagine del Bene.\pause

~

Con l'ultima tappa, la \alert<3->{filosofia}, possiamo procedere verso la fonte ultima della bellezza, l'Uno in sé.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'estasi}
L'Uno non può esser colto con l'intelligenza, perché questa comporta la molteplicità del pensante e del pensato.\pause

~
  
Plotino parla allora di \alert<2->{estasi}, esperienza spirituale di totale immedesimazione con l'Uno e abbandono di sé stessi.\pause

~

L'estasi è un perdersi nell'Uno, un allontanarsi definitivamente dalla nostra corporeità.\pause

~

Vediamo in Plotino una sorta di misticismo declinato in chiave ellenistica, pur con alcune vicinanze alle filosofie indiane.
\end{frame}


\end{document}